\documentclass[11pt, twocolumn]{article}
\usepackage{times}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	total={180mm,250mm},
	left=15mm,
	top=25mm,
}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{veta}{Věta}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dukaz}{Důkaz}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\Huge
\textsc{Fakulta informačních technologií}
\\
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\}
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Typografie a publikování\,--\,2. projekt
\\
Sazba dokumentů a matematických výrazů
\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\Large{2018}\hfill Cyril Urban (xurban65)
\end{center}
\end{titlepage}

\section*{Úvod} 
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických
vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých
pro technicky zaměřené texty (například rovnice (1)
nebo Definice 1 na straně 1). Rovněž si vyzkoušíme používání
odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického
středu s využitím zlatého řezu. Tento postup byl
probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se
zadanou relativní velikostí 0.4em a 0.3em.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů
a~výrazů v plynulém textu včetně sazby definic a vět s využitím
balíku \verb|amsthm|. Rovněž použijeme poznámku pod
čarou s použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné
použít konstrukci \verb|${}$|, která říká, že matematický text
nemá být zalomen.

\begin{definice}
\label{definice1} Turingův stroj \emph{(TS) je definován jako šestice
tvaru $M=(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, q_F)$, kde:}
\begin{itemize}
\item \emph{Q je konečná množina} vnitřních (řídicích) stavů,
\item \emph{$\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná} vstupní
abeceda, $\Delta \notin \Sigma$,
\item \emph{$\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma, \Delta \in \Gamma$
nazývaná} pásková abeceda,
\item \emph{$ \delta : ( Q \backslash \{q_F \}) \times \Gamma \rightarrow Q \times (\Gamma \cup \{L,R \}), kde L, R \notin \Gamma,$ je parciální} přechodová funkce,
\item \emph{$q_0$ je} počáteční stav, \emph{$q_0 \in Q$  a}
\item \emph{$q_F$ je} koncový stav, \emph{$q_F \in Q$}.
\end{itemize}

Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který
se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita
(může ale být na pásku zapsán i později).

\emph{Konfigurace} pásky se skládá z~nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky a pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{ \gamma \Delta ^\omega | \gamma \in \Gamma ^* \} \times  \mathbb {N}$. \footnote{Pro libovolnou abecedu $ \Sigma$ je $\Sigma ^ \omega$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$ . Pro připomenutí: $\Sigma ^ *$ je množina všech \emph{konečných} řetězců nad $\Sigma$.}
\emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x \Delta \dots$
(podtržení značí pozici hlavy). \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q \times \{ \gamma \Delta ^\omega | \gamma \in \Gamma ^* \} \times  \mathbb {N}$.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
\begin{definice}
\label{definice2} Řetězec $\omega$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat TS \emph{M
jestliže M při aktivaci z počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta} w \Delta$\,\dots a počátečního stavu $q_0$ zastaví přechodem do koncového stavu $q_F$ , tj. $(q_0, \Delta w \Delta ^w , 0) \overset{*}{\underset{M}{\vdash}} (q_F, \gamma, n)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma ^* a n \in \mathbb {N}$. }

\emph{Množinu $L(M) = \{w | w$ je přijat TS $M \} \subseteq \Sigma ^ *$ nazýváme} jazyk přijímaný TS $M$.
\end{definice}

Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s použitím
balíku \verb|amsthm|.
\begin{veta}
\emph{Třída jazyků, které jsou přijímány TS, odpovídá rekurzivně} vyčíslitelným jazykům.
\end{veta}

\begin{proof}
V důkaze vyjdeme z Definice \ref{definice1} a \ref{definice2}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy} 
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý
text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je
třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.
\\[18pt]
\hspace*{ 22pt } $ \sqrt[i]{x^3_i} \quad$ kde $x_i$ je $i$-té sudé číslo $\quad y^{2 \cdot y_i} \neq 
y^{{y_{i}}^{y_{i}}}_i \quad $
\\[10pt]
\hspace*{ 7pt } V~rovnici \eqref{rovnice1} jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{equation} 
\begin{split}
x \quad & = \quad \bigg\{\Big([a+b \big] * c \Big)^d \oplus 1 \bigg \} \label{rovnice1} \\
y \quad & = \quad \lim_{x \to \infty}  \frac{sin^2 x + cos^2 x}{\frac{1}{log_{10} x }}
\end{split}
\end{equation}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\mathrm{lim}_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_{i=1}^n 2^i$ či $\bigcup_{A \in B} A$. 
V~případě vzorců $\textstyle \lim \limits_{n \to \infty} f(n)$ a $\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}} 2^i$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\displaystyle \int \limits^b_a f(x)\, \mathrm{d}x & = &-\displaystyle\int^a_b g(x)\, \mathrm{d}x  \\
\overline{\overline{A \vee B}} & \Leftrightarrow & \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}} 
\end{eqnarray}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

$$\left( \begin{array}{ccc}
a+b & \widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} & \beta \end{array} \right) = 1 \iff \mathbb {Q} = \mathbb {R}$$ 

$$ \textbf{A} = \left\| \begin{array} {cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ 
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ 
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} \end{array} \right\| = 
\left| \begin{array} {cc}
t & u \\
v & w \\
\end{array} \right| = 
tw - uv$$ 

Prostředí \texttt {array} lze  úspěšně využít i jinde. 

$$ {\binom{n}{k}} = \left\{ \begin{array}{ll}
\frac{n!} {k! (n - k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$ } \\
0 & \quad \mbox {pro $k < 0$ nebo $k > n$} \end{array} \right. $$ 

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{document}